<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <CHAPTER ID="010-01">
    <P id="1">
      <s id="1">1.</s>
      <s id="2">Sítě a služby elektronických komunikací, ochrana soukromí a zákazníka (</s>
    </P>
    <P id="2">
      <s id="3">Postoj Komise k pozměňovacím návrhům Parlamentu</s>
    </P>
    <P id="3">
      <s id="4">Harbourova zpráva</s>
    </P>
    <P id="4">
      <s id="5">Komise přijímá následující:</s>
    </P>
    <P id="5">
      <s id="6">pozměňovací návrhy č.</s>
      <s id="7">2, 4, 5, 7, 8, 13, 15, 16, 20, 21, 32, 38, 41 (týkající se bodů odůvodnění)</s>
    </P>
    <P id="6">
      <s id="8">pozměňovací návrhy č.</s>
      <s id="9">43, 48, 51, 54, 55, 56, 60, 61, 63, 64, 65, 66, 68, 70, 72, 73, 77, 79, 88, 89, 90, 97, 100, 106, 110, 111, 112, 115, 116, 118, 129, 137, 141, 143, 145, 149, 150, 151, 152 (týkající se článků)</s>
    </P>
    <P id="7">
      <s id="10">pozměňovací návrhy z pléna č.</s>
      <s id="11">191, 192, 167, 182</s>
    </P>
    <P id="8">
      <s id="12">Komise přijímá v principu nebo zčásti následující:</s>
    </P>
    <P id="9">
      <s id="13">pozměňovací návrhy č.</s>
      <s id="14">3, 6, 9, 11, 12, 14, 18, 19, 22, 23, 25, 26, 27, 31, 37 (týkající se bodů odůvodnění)</s>
    </P>
    <P id="10">
      <s id="15">pozměňovací návrhy č.</s>
      <s id="16">44, 47, 53, 62, 67, 71, 74, 75, 76, 80, 82, 86, 87, 91, 92, 93, 94, 99, 103, 105, 109, 114, 122, 127, 132, 134, 135, 136, 138, 139 (týkající se článků)</s>
    </P>
    <P id="11">
      <s id="17">pozměňovací návrhy z pléna č.</s>
      <s id="18">170,154, 171, 194, 189, 193, 188, 152, 159, 180, 181, 183, 185</s>
    </P>
    <P id="12">
      <s id="19">Komise zamítá následující:</s>
    </P>
    <P id="13">
      <s id="20">pozměňovací návrhy č.</s>
      <s id="21">1, 10, 17, 24, 28, 29, 30, 33, 34, 35, 36, 39, 40, 42 (týkající se bodů odůvodnění)</s>
    </P>
    <P id="14">
      <s id="22">pozměňovací návrhy č.</s>
      <s id="23">45, 46, 49, 50, 52, 57, 58, 59, 69, 78, 81, 83, 84, 85, 95, 96, 98, 101, 102, 104, 107, 108, 113, 117, 119, 120, 121, 123, 124, 125, 126, 128, 130, 131, 133, 140, 142, 144, 146, 147, 148 (týkající se článků)</s>
    </P>
    <P id="15">
      <s id="24">pozměňovací návrhy č.</s>
      <s id="25">169, 153, 160, 177, 190, 176, 165, 178, 155, 172, 168, 173, 166, 157, 163, 174, 156, 158, 175, 179, 184, 186, 187</s>
    </P>
    <P id="16">
      <s id="26">- Před hlasováním:</s>
    </P>
    <SPEAKER ID="123" NAME="Malcolm Harbour">
      <P id="17">
        <s id="27">zpravodaj. - Pane předsedající, vím, že budu-li mít nyní delší řeč, nezískám si tím popularitu, nicméně mí kolegové zpravodajové, s nimiž jsem postupoval ve velmi těsné týmové spolupráci, měli krátké projevy, takže bych chtěl zachovat týmového ducha.</s>
      </P>
      <P id="18">
        <s id="28">Rád bych jen řekl, že přináší-li má zpráva větší množství pozměňovacích návrhů, je to z toho důvodu, že můj výbor měl větší ambice, pokud jde o zlepšení, která chtěl provést v návrhu Komise.</s>
        <s id="29">Žádám Vás o podporu při zajištění toho, aby spotřebitelé mohli spolehlivě užívat elektronických komunikací a byli o nich dobře informováni, byli při tom zároveň v bezpečí a věděli, že jejich osobní údaje jsou dostatečně chráněny.</s>
      </P>
      <P id="19">
        <s id="30">Chtěl bych poděkovat všem svým kolegům z výboru, kteří se mnou dávali dohromady několik pozměňovacích návrhů, které jsou pro nás opravdu velikým kompromisem a které chceme dnes předložit ke schválení.</s>
        <s id="31">Obzvláště bych pak chtěl poděkovat Alexandru Alvarovi a Výboru pro občanské svobody, s nimiž jsme velmi těsně spolupracovali, za jejich podíl na směrnici o elektronickém soukromí.</s>
        <s id="32">Byl bych rád, abyste nás v této věci všichni svou valnou většinou podpořili, a měli jsme tak na jednáních s Komisí a Radou možnost zařídit pro evropské spotřebitele ty nejlepší podmínky.</s>
      </P>
      <P id="20">
        <s id="33">- Po skončení hlasování:</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="125" NAME="Viviane Reding">
      <P id="21">
        <s id="34">členka Komise. - Pane předsedající, ráda bych poděkovala zpravodajům za jejich vynikající práci.</s>
        <s id="35">Neměli snadný úkol: dokázali zázračné věci a mají moje uznání.</s>
        <s id="36">Poděkovat bych chtěla také váženým poslancům Evropského parlamentu za jejich jednoznačný signál, který svým dnešním hlasováním vyslali.</s>
        <s id="37">Je to signál vyslaný ve prospěch konkurenčního prostředí a otevřeného jednotného trhu, telekomunikačních společností a 500 milionů evropských spotřebitelů.</s>
      </P>
      <P id="22">
        <s id="38">Komise měla včera předložit návrh nových pravidel, která by vyřešila neúměrně vysoké zpoplatňování SMS a datového roamingu v EU.</s>
        <s id="39">Tyto návrhy poskytnou rychlou léčbu jednoho nejnápadnějších příznaků absence jednotného trhu v oblasti telekomunikací, jíž trpí jako společnosti, tak spotřebitelé.</s>
        <s id="40">Evropský parlament se učinil další důležitý krok, když předložil návrh, který by tento problém vyřešil v základu a jednou pro vždy: skoncovat s fragmentarizací vytvořením regulačních opatření, která uvolní cestu k jednotnému trhu.</s>
      </P>
      <P id="23">
        <s id="41">Cením si zejména toho, že Evropský parlament hlasoval, i když po napjaté debatě - a pravděpodobně k překvapení mnoha pozorovatelů - ve prospěch zřízení účinného evropského regulačního orgánu pro odvětví telekomunikací, jehož funkcí bude usnadnit sjednocení vnitrostátních regulačních orgánů a dialog mezi vnitrostátními regulačními orgány a Komisí.</s>
        <s id="42">To je dobrá zpráva pro všechny, kdo mají zájem na vytvoření rovných podmínek pro poskytování a využívání telekomunikačních služeb za hranicemi jednotlivých států v rámci Evropy.</s>
        <s id="43">Tento nový evropský regulační orgán významně přispěje ke zvýšení přeshraniční konkurence a výběru pro spotřebitele.</s>
      </P>
      <P id="24">
        <s id="44">V tuto chvíli, vážení poslanci, nezbývá než zasednout všichni společně - jak Parlament, tak Rada a Komise - a zasadit se o to, aby tento telekomunikační balíček získal svou konečnou podobu a byl do roku 2010 uveden v platnost.</s>
        <s id="45">Musíme postupovat důkladně; a musíme postupně rychle a hned teď.</s>
        <s id="46">Komise udělá vše, co je v jejích silách, abychom se v této věci pohnuli vpřed.</s>
      </P>
      <P id="25">
        <s id="47">Jsem přesvědčena, že Parlament dnes vyslal signál, který dolétne i za hranice Evropy: že je to signál, který bude slyšet všude na světě.</s>
        <s id="48">Ukáže se, že jednotný evropský telekomunikační trh je otevřený obchodu v zájmu silného průmyslu i silného spotřebitele.</s>
        <s id="49">Děkuji Vám a blahopřeji.</s>
      </P>
      <P id="26">
        <s id="50">(potlesk)</s>
      </P>
    </SPEAKER>
  </CHAPTER>
</document>
