<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <CHAPTER ID="009-14">
    <P id="1">
      <s id="1">14.</s>
      <s id="2">Výroční zpráva o dodržování lidských práv ve světě za rok 2008 a politika Evropské unie v této oblasti (</s>
    </P>
    <P id="2">
      <s id="3">- Před hlasováním</s>
    </P>
    <SPEAKER ID="118" NAME="Hartmut Nassauer" AFFILIATION="PPE-DE">
      <P id="3">
        <s id="4">(DE) Pane předsedající, jménem skupiny Evropské lidové strany (Křesťanských demokratů) a Evropských demokratů bych vás rád požádal na základě článku 151, odstavec 1 a 3, abyste odmítl pozměňovací návrh 45a, jenž předložila skupina Aliance liberálů a demokratů pro Evropu, jako nepřípustný, kde se zabývá prohlášením papeže Benedikta, a to z následujících důvodů.</s>
        <s id="5">Zaprvé, prohlášení bylo učiněno v roce 2009, ale zpráva se zabývá porušováním lidských práv v roce 2008.</s>
        <s id="6">Tento pozměňovací návrh tedy nepozměňuje text, který má pozměňovat.</s>
        <s id="7">Zadruhé, tento pozměňovací návrh porovnává prohlášení, která učinil papež a týkala se těch nejzávažnějších porušování lidských práv, používání trestu smrti, porušování lidských práv v Číně a mučení všude.</s>
        <s id="8">Toto srovnání ukazuje cynickou lhostejnost vůči obětem porušování lidských práv ve světě.</s>
      </P>
      <P id="4">
        <s id="9">(Potlesk)</s>
      </P>
      <P id="5">
        <s id="10">Zatřetí, jedná se o tak neuvěřitelné očerňování, neuvěřitelnou diskriminaci papeže, že skupina ALDE se sice s tímto může ztotožňovat, ale Evropský parlament za žádných okolností nikoliv.</s>
      </P>
      <P id="6">
        <s id="11">(Hlasitý potlesk)</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="119" NAME="Předsedající">
      <P id="7">
        <s id="12">Dámy a pánové, předložím vám stanovisko právních služeb a předsedy Evropského parlamentu, protože samozřejmě podle našeho jednacího řádu s ním byla záležitost konzultována.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="120" NAME="Daniel Cohn-Bendit" AFFILIATION="Verts/ALE">
      <P id="8">
        <s id="13">(FR) Pane předsedající, chci jen říci, právně vzato, pane Nassauere, že papež nepočítá roky, protože počítá věčnost.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="121" NAME="Předsedající">
      <P id="9">
        <s id="14">Prosím, prosím ...</s>
        <s id="15">Právní služby se na to pozorně zaměřily, a to z technického hlediska, z hlediska prvků, které byly zmíněny, z hlediska obsahu a z hlediska zkoumaného období.</s>
      </P>
      <P id="10">
        <s id="16">Právní služby jsou toho názoru, že pozměňovací návrh je přípustný a je to také názor předsedy Evropského parlamentu.</s>
        <s id="17">Proto vítězí pouze názor pana Pötteringa.</s>
        <s id="18">Proto je mi pane Nassauere líto, ale pozměňovací návrh je přípustný.</s>
      </P>
      <P id="11">
        <s id="19">- Před hlasováním o odstavci 25</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="122" NAME="Raimon Obiols i Germà" LANGUAGE="ES">
      <P id="12">
        <s id="20">Pane předsedající, přeji si, aby se odkazovalo výhradně na aktualizované informace, protože text odsuzoval uvěznění súdánského vůdce, jenž byl již propuštěn.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="124" NAME="Alexander Graf Lambsdorff" AFFILIATION="ALDE">
      <P id="13">
        <s id="21">(DE) Pane předsedající, pane Nassauere, právo na sebeurčení je lidským právem a to zahrnuje i sexuální sebeurčení.</s>
        <s id="22">Bylo to aktuální již v roce 2008 a co bylo řečeno je skutečně nešťastné.</s>
      </P>
      <P id="14">
        <s id="23">Přečtu pozměňovací návrh 2 nahlas.</s>
        <s id="24">Na jedné straně se týká opravy skutečnosti a na druhé straně vyváženější formulace.</s>
      </P>
      <P id="15">
        <s id="25">význam podpory sexuálních a reprodukčních práv, jako podmínky pro úspěšný boj proti HIV/AIDS, které způsobuje obrovské ztráty pokud jde o lidské životy a hospodářský rozvoj, zasahuje zejména nejchudší regiony ve světě; je znepokojen prohlášeními, které učinil papež Benedikt XVI, jež vzbuzují dojem, že by používání kondomu mohlo dokonce vést ke zvýšenému nebezpečí nákazy; zastává názor, že tato prohlášení vážně zkomplikují boj proti HIV/AIDS;”.</s>
        <s id="26">Zbytek pozměňovacího názoru zůstává beze změny.</s>
      </P>
      <P id="16">
        <s id="27">(Potlesk z levice)</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="126" NAME="Hartmut Nassauer" AFFILIATION="PPE-DE">
      <P id="17">
        <s id="28">(DE) Pane předsedající, pozměňovací návrh není tak neomalený, jako jeho vzor, ale skutečnosti zůstávají nezměněny.</s>
        <s id="29">Proto ústní pozměňovací návrh zamítáme.</s>
      </P>
      <P id="18">
        <s id="30">(Ústní pozměňovací návrh nebyl přijat)</s>
      </P>
      <P id="19">
        <s id="31">Po hlasování o pozměňovacím návrhu 16</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="128" NAME="Christopher Beazley" AFFILIATION="PPE-DE">
      <P id="20">
        <s id="32">Pane předsedající, promiňte, že přerušuji vaše vedení, ale chápal jsem to tak, že pozměňovací návrh 16 byl ve skutečnosti zamítnut, ale vy jste vyhlásil, že byl přijat.</s>
        <s id="33">Mohl byste prosím situaci objasnit?</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="129" NAME="Předsedající">
      <P id="21">
        <s id="34">Ano, prosím promiňte, bylo to přeřeknutí.</s>
        <s id="35">Skutečně, většina byla proti.</s>
        <s id="36">Stálo za to to zkontrolovat, ale služby již mou chybu napravily.</s>
      </P>
      <P id="22">
        <s id="37">Děkuji za poznámku.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
  </CHAPTER>
</document>
