<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <CHAPTER ID="019">
    <P id="1">
      <s id="1">Jednominutové projevy k důležitým politickým otázkám</s>
    </P>
    <SPEAKER ID="034" NAME="Předseda">
      <P id="2">
        <s id="2">Dalším bodem jsou jednominutové projevy k důležitým politickým otázkám.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="035" NAME="Erna Hennicot-Schoepges" AFFILIATION="PPE-DE">
      <P id="3">
        <s id="3">. - (FR) Vážený pane předsedo, již více než dva roky zůstává neobsazena pozice administrátora v informační kanceláři Evropského parlamentu v Lucemburku.</s>
        <s id="4">Ráda bych se dozvěděla výsledek inzerování této pozice, proč měl jeden kandidát neúplnou žádost a co v jeho žádosti chybělo.</s>
        <s id="5">Proč o této věci nedostáváme žádné informace?</s>
        <s id="6">Ráda bych také věděla, co správa hodlá pro obsazení této pozice, která je již tak dlouho volná, udělat?</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="036" NAME="Antonio Masip Hidalgo" AFFILIATION="PSE">
      <P id="4">
        <s id="7">(ES) Vážený pane předsedo, mnohokrát Vám děkuji za slova, která jste v úvodu tohoto zasedání věnoval rodině zavražděného příslušníka Guardia Civil, španělským ozbrojeným silám a samozřejmě španělskému lidu.</s>
        <s id="8">Děkuji vám, pane předsedo.</s>
      </P>
      <P id="5">
        <s id="9">Věřím, že jediný způsob jak porazit ETA a teroristy je, abychom zůstali proti terorismu sjednoceni.</s>
      </P>
      <P id="6">
        <s id="10">Myslím si, že všichni demokraté Evropy by měli projevit jednotu a podporu vládám Španělska a Francie v tomto společném úsilí a že bychom měli odložit absurdní spory nedávné minulosti.</s>
        <s id="11">Ukažme, že proti terorismu stojíme všichni jednotně.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="037" NAME="Jelko Kacin" AFFILIATION="ALDE">
      <P id="7">
        <s id="12">(SL) Dne 28. dubna bylo letadlo makedonské letecké společnosti MAT směřující do Egypta se 76 cestujícími na palubě donuceno přistát v Istanbulu, protože je řecké úřady odmítly vpustit do řeckého vzdušného prostoru.</s>
      </P>
      <P id="8">
        <s id="13">V únoru řecké úřady odmítly udělit MAT povolení k charterovým letům na Korfu a jako důvod uvedly název letecké společnosti - MAT (Makedonské aerolinie).</s>
        <s id="14">Cílem Dohody o společném evropském leteckém prostoru, podepsané v červnu 2006, bylo vytvořit rozšířený společný letecký prostor se sousedními státy, včetně Bývalé jugoslávské republiky Makedonie.</s>
      </P>
      <P id="9">
        <s id="15">Podle této dohody jsou řecké orgány povinny žádosti MAT vyhovět.</s>
        <s id="16">Řecká blokáda letů společnosti MAT představuje porušení platného práva, základních smluv EU a mezinárodního práva leteckého provozu.</s>
        <s id="17">Odůvodnění tohoto rozhodnutí názvem letecké společnosti je také v rozporu se společnými evropskými hodnotami.</s>
      </P>
      <P id="10">
        <s id="18">Velmi mě zajímá, jaká opatření evropské instituce a Komise navrhují přijmout, aby se učinila přítrž tomuto diskriminačnímu postupu, který je v rozporu s volným pohybem osob, zboží a služeb a je zaměřen proti státům žádajícím o členství v Evropské unii.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="038" NAME="László Tőkés" AFFILIATION="Verts/ALE">
      <P id="11">
        <s id="19">(HU) Vážený pane předsedo, v regionu střední a východní Evropy se mimo jiné potýkáme s neblahým dědictvím komunismu v oblasti životního prostředí.</s>
        <s id="20">Toto dědictví v žádném případě nemůže být považováno za čistě domácí otázku, a naopak se jedná o společný evropský problém, který se týká nás všech.</s>
        <s id="21">Když došlo ke změně režimu, ocitly se naše země, včetně Rumunska, nepřipravené, co se týče strategií ochrany životního prostředí.</s>
      </P>
      <P id="12">
        <s id="22">Podporuji zprávu pana Hartmuta Nassauera ze skupiny Evropské lidové strany (Křesťanských demokratů) a Evropských demokratů (skupiny PPE-DE) o ochraně životního prostředí prostředky trestního práva a rád bych, aby ti, kteří způsobují závažné škody na životním prostředí, byli za tyto škody voláni k trestní odpovědnosti díky zpřísnění práva Evropské unie a zajištění jeho dodržování.</s>
      </P>
      <P id="13">
        <s id="23">Je třeba zakázat použití kyanidové technologie v obci Roşia Montană (Verespatak).</s>
        <s id="24">Životní prostředí narušuje také ničení lesů v oblasti Rumunska obývané Sékely.</s>
        <s id="25">Závažné škody na životním prostředí by mohla způsobit rovněž dálnice, která se staví v Transylvánii.</s>
        <s id="26">Na Ukrajině pokračují stavební práce na kanálu Bystroje.</s>
        <s id="27">V Bulharsku se poté, co byl tento členský stát nucen uzavřít elektrárnu Kozloduj, staví nová jaderná elektrárna.</s>
        <s id="28">Těmto otázkám bychom měli věnovat větší pozornost.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="039" NAME="Sylvia-Yvonne Kaufmann" AFFILIATION="GUE/NGL">
      <P id="14">
        <s id="29">(DE) Vážený pane předsedo, v rámci debaty, která probíhá v Německu a týká se Lisabonské smlouvy, tvrdí některé levicové skupiny - a na podporu těchto svých tvrzení si berou Evropskou úmluvu o ochraně lidských práv a základních svobod - že Smlouva by znovu zavedla trest smrti, aby - jak tvrdí - bylo možné popravovat lidi za účelem potlačení povstání.</s>
        <s id="30">To se v podstatě rovná obrovskému pohanění této úmluvy, která vyjadřuje nezcizitelné jádro evropského hodnotového systému, a tím i symbol Evropy oddané hodnotám míru, svobody a právního státu.</s>
      </P>
      <P id="15">
        <s id="31">Jsem pobouřena, že ve vztahu k Evropské úmluvě o ochraně základních práv a svobod, k níž má EU podle ustanovení Lisabonské smlouvy přistoupit, jsou lidé vystavováni takovému vyvolávání paniky.</s>
        <s id="32">Rovněž důrazně protestuji proti výrokům některých příznivců levicových skupin, které reformní smlouvu přirovnaly k Hitlerovu zmocňovacímu zákonu z roku 1933.</s>
        <s id="33">Tyto výroky jsou nejen zcela absurdní, ale zároveň obrovským způsobem zlehčují německý fašismus.</s>
        <s id="34">To výrazně přesahuje hranice slušnosti a mravnosti.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="040" NAME="Gerard Batten" AFFILIATION="IND/DEM">
      <P id="16">
        <s id="35">Vážený pane předsedo, Spojené království je jednou ze sedmi zemí, které předkládají legislativní návrh na přijetí rámcového rozhodnutí Rady o společných pravidlech výkonu rozhodnutí vynesených v nepřítomnosti.</s>
        <s id="36">To bude znamenat, že občan Spojeného království může být obžalován, shledán vinným a odsouzen v cizí zemi bez své přítomnosti u soudu a poté do této země odvlečen k výkonu trestu odnětí svobody.</s>
        <s id="37">Občané Spojeného království se tak ocitnou v postavení, kdy se již nebudou obhajovat v soudním řízení, nýbrž budou prokazovat svoji nevinu až poté, co byli odsouzeni.</s>
      </P>
      <P id="17">
        <s id="38">I když existuje ustanovení o obnovení řízení, neznají tento prostředek právní systémy všech členských států EU.</s>
        <s id="39">Bude tak pokračovat ničení zásady habeas corpus a ochrany proti svévolnému zatčení a uvěznění, které občané Spojeného království tradičně požívají a která má zásadní význam pro anglické právo a svobody.</s>
        <s id="40">Členství naší země v této zhoubné organizaci jménem Evropská unie tak postupně ničí vše, co bývalo na Spojeném království dobré.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="041" NAME="Slavi Binev" AFFILIATION="NI">
      <P id="18">
        <s id="41">- (BG) Vážený pane předsedo, dámy a pánové, kroky bulharských orgánů v posledních týdnech znovu jasně ukazují, že nemají naprosto žádný záměr ani vůli řešit hlavní problém, kterému naše země čelí: reformu soudního systému a resortu vnitra.</s>
        <s id="42">Namísto ochrany životů a práv občanů se prezident, předseda vlády, státní zastupitelství, ministerstvo vnitra a starosta Sofie spojili do symbiotického seskupení a mocenské páky využívají pouze k politickému vydírání těch, kteří s nimi nesouhlasí.</s>
      </P>
      <P id="19">
        <s id="43">A co hůř, většina sdělovacích prostředků v Bulharsku, které by měly být neoddanějšími ochránci nezvratnosti demokratického vývoje v naší zemi, se prostřednictvím finančních zájmů propojila se zločinným prvkem a těmito silami a stala se jejich vehementními ochránci a spolupachateli.</s>
      </P>
      <P id="20">
        <s id="44">Kdokoli projeví nesouhlas s oficiální linií, je umlčován a zbavován přístupu na veřejná fóra.</s>
        <s id="45">Naše úsilí o vznesení těchto otázek a jejich prodebatování v Bulharsku se bohužel setkalo s tuhým odporem zkorumpovaných úřadů, a proto jsme byli nuceni hledat záchranu státnosti naší země u Evropského soudního dvora.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="042" NAME="Rodi Kratsa-Tsagaropoulou" AFFILIATION="PPE-DE">
      <P id="21">
        <s id="46">(EL) Vážený pane předsedo, ráda bych řekla pár slov ke kritické a hluboce znepokojivé situaci v Libanonu.</s>
      </P>
      <P id="22">
        <s id="47">Tady v Parlamentu situaci sledujeme a při mnoha příležitostech jsme diskutovali o následcích dlouhotrvající krize, způsobené zhroucením státních institucí, neschopností zvolit prezidenta republiky, slepou uličkou, do které se hospodářství země dostalo kvůli okupaci jejího obchodního a správního centra, a strachem z teroristických útoků.</s>
      </P>
      <P id="23">
        <s id="48">Tento stav vyvrcholil v podobě různých forem násilí páchaného Hizballáhem kvůli rozhodnutí vlády zakázat provoz jeho nekontrolované telekomunikační sítě.</s>
      </P>
      <P id="24">
        <s id="49">Vážený pane předsedo, ráda bych Vám připomněla, že v Kataru probíhají citlivé vnitrostátní rozhovory.</s>
        <s id="50">Tento vnitrostátní dialog, který musí být veden s patřičným ohledem na obecné zájmy libanonských občanů a jejich touhu po prosperitě, bezpečnosti a národní nezávislosti, se musíme snažit podporovat všemi prostředky, jež máme.</s>
        <s id="51">Využívejme všech příležitostí, které nám skýtá dohoda o přidružení s touto zemí.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="043" NAME="Proinsias De Rossa" AFFILIATION="PSE">
      <P id="25">
        <s id="52">- Vážený pane předsedo, rád bych Vás vyzval, abyste se jménem Evropského parlamentu připojil k přání zdaru všem jednotkám členských států Evropské unie, které slouží v Čadu.</s>
        <s id="53">Tato riskantní mise EU pod záštitou OSN bude složena ze 4 000 vojáků v poli, kteří budou usilovat o ochranu a pomoc 430 000 uprchlíkům a vnitřně vysídleným osobám, kteří v současné době obývají 42 táborů.</s>
        <s id="54">Patří k ní i mnoho stovek irských vojáků, kteří pokračují v hrdé tradici mírotvorných a humanitárních úloh irské armády.</s>
      </P>
      <P id="26">
        <s id="55">Tato mise je příkladem toho, co nyní v Evropě umíme udělat, a rovněž ukazuje, co bychom mohli dělat ještě účinněji a v kratších časových lhůtách, jakmile budeme schopni uplatňovat ustanovení Lisabonské smlouvy o humanitární pomoci, petersberských úkolech a společné zahraniční a obranné politice.</s>
      </P>
      <P id="27">
        <s id="56">Pane předsedo, naléhavě Vás žádám, abyste jednotkám v poli předal naše přání zdaru.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="044" NAME="Graham Watson" AFFILIATION="ALDE">
      <P id="28">
        <s id="57">Vážený pane předsedo, chtěl bych upozornit na situaci romské menšiny a občanů nových členských států v Itálii.</s>
        <s id="58">V posledních dnech došlo k policejním útokům na romské komunity v Římě.</s>
        <s id="59">118 zadržených bylo s okamžitou platností vypovězeno a nový starosta řekl, že vypoví 20 000 lidí.</s>
        <s id="60">Na předměstí Neapole došlo ke žhářským útokům na romské tábory, při kterých dav zabránil hasičům požáry uhasit.</s>
        <s id="61">Stovky rodin přistěhovalců uprchly, aby si zachránily život, a řada dětí je údajně nezvěstných.</s>
        <s id="62">Moje kolegyně Viktória Mohácsiová sledovala situaci přímo v Římě.</s>
        <s id="63">Zaslala odtamtud znepokojivé zprávy a já doufám, že bude mít zítra příležitost reagovat na vyjádření Rady.</s>
      </P>
      <P id="29">
        <s id="64">Víme, že problém útoků na komunity přistěhovalců existuje v řadě našich členských států, ovšem události v Itálii se vyznačují neobvykle vysokým stupněm násilí.</s>
        <s id="65">OBSE obvinila Itálii ze stigmatizace přistěhovalců a zdá se mi, že povaha nedávné volební kampaně vedla ke vzniku kultury beztrestnosti pro osoby, které tyto útoky provádějí.</s>
        <s id="66">Komisař Frattini, jenž byl mezi prvními, kdo poučovali nové členské státy o integraci etnických menšin, dokonce nyní zpochybňuje schengenské dohody.</s>
        <s id="67">Jedná se o problém celoevropského rozsahu.</s>
        <s id="68">Tento problém zasahuje samé jádro důvodů, pro které byla Evropská unie založena, a já proto naléhavě žádám Komisi a Radu, aby věc neprodleně projednaly a zjistily, jak je možné pomoci.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="045" NAME="Ewa Tomaszewska" AFFILIATION="UEN">
      <P id="30">
        <s id="69">(PL) Vážený pane předsedo, jedna z poslankyň Evropského parlamentu předložila na summitu v Limě propotratové pozměňovací návrhy k rezoluci o chudobě a sociálním vyloučení.</s>
        <s id="70">Tato otázka ovšem přesahuje rozhodovací pravomoci institucí Evropské unie.</s>
        <s id="71">Tyto věci by mělo upravovat vnitrostátní právo.</s>
      </P>
      <P id="31">
        <s id="72">Během jednání Výboru pro zahraniční věci, výměnné programy, životní prostředí, vzdělávání a kulturu zástupci Evropského parlamentu v odděleném hlasování zástupců parlamentů obou kontinentů návrh odmítli, a výbor jej tedy nepřijal.</s>
        <s id="73">Žádný z parlamentů návrh nepovažoval za hodný přijetí.</s>
        <s id="74">Mezi jednáním výboru a plenárním zasedáním byl hlasovací postup změněn na společné hlasování zástupců obou parlamentů.</s>
        <s id="75">Díky hlasům latinskoamerických poslanců byly pak pozměňovací návrhy přijaty.</s>
        <s id="76">Akceptovat tento postup by znamenalo, že každý z nás by mohl do mezinárodních dokumentů jménem Evropské unie vkládat ustanovení, která přesahují mandát EU, ale jsou pro ni závazná.</s>
        <s id="77">Proti těmto postupům jsem nucena protestovat.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="046" NAME="Daniel Strož" AFFILIATION="GUE/NGL">
      <P id="32">
        <s id="78">- (CS) Vážený pane předsedo, kolegové, domnívám se, že příslušné orgány a instituce Společenství by se měly urychleně zabývat tak závažným fenoménem, jakým je vznik polovojenských nacionalistických organizací v některých členských státech.</s>
        <s id="79">Konkrétně mám na mysli Českou republiku a Maďarsko.</s>
        <s id="80">Jak známo, v těchto zemích za tolerance státních orgánů vznikly tzv. národní gardy.</s>
        <s id="81">Tyto krajně pravicové organizace mají sloužit k podpoře nacionalismu, rasismu, zastrašování příslušníků jiných národností a také levicově smýšlejících občanů.</s>
        <s id="82">To se zcela jasně prokázalo před několika dny v Praze.</s>
        <s id="83">Zatímco maďarská garda především přispívá ke špatným vztahům mezi Maďary a okolními národy, česká národní garda, rovněž šovinistická, se stává nástrojem zastrašování nejen levice, ale všech demokraticky smýšlejících občanů.</s>
        <s id="84">Nebezpečnost těchto organizací, jejichž existence je neslučitelná s Evropou jako projektem přátelství mezi národy, je posilována tím, že se do jejich řad hlásí jak bývalí, tak současní příslušníci státních ozbrojených složek.</s>
        <s id="85">Důrazně na tyto skutečnosti upozorňuji.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="047" NAME="Thomas Mann" AFFILIATION="PPE-DE">
      <P id="33">
        <s id="86">(DE) Vážený pane předsedo, Konference předsedů nedávno rozhodla omezit vliv pracovních skupin napříč frakcemi (tzv.</s>
        <s id="87">Intergroups).</s>
        <s id="88">Naše zasedání se odnynějška mohou konat ve Štrasburku pouze ve čtvrtek.</s>
        <s id="89">V tento den se nemohou účastnit zasedání Intergroups například odborníci na lidská práva, neboť jsou na seznamu řečníků u debat o naléhavých otázkách.</s>
        <s id="90">Navíc většina poslanců odjíždí každý čtvrtek odpoledne za svými voliči a mnozí z nich cestují domů řadu hodin.</s>
      </P>
      <P id="34">
        <s id="91">I když plně chápu potřebu věnovat dostatečný čas legislativní práci, považuji Intergroups za nepostradatelné.</s>
        <s id="92">Dobrovolně jsme spojili síly ke zkoumání otázek, na které není dostatek času ve výboru, například problému Tibetu, ochrany rodiny a dítěte, čtvrtého světa, Pobaltí nebo dobrých životních podmínek zvířat.</s>
        <s id="93">Jsme vidět, jsme slyšet a jsme zodpovědní za řadu iniciativ, které z Evropského parlamentu vycházejí.</s>
        <s id="94">V tuto chvíli je většina aktivních poslanců vyčleňována, umlčována, jsou jim házeny klacky pod nohy a jsou stavěni před hotovou věc v podobě rozhodnutí, že v úterý a ve středu se již nesmějí scházet.</s>
        <s id="95">Pane předsedo, zajistěte, prosím, aby toto nemoudré rozhodnutí bylo zrušeno.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="048" NAME="Předseda">
      <P id="35">
        <s id="96">Toto rozhodnutí nebudu komentovat, ale musím říci, že předseda Evropského parlamentu není tak mocný, jak nejspíš předpokládáte.</s>
        <s id="97">Nicméně budu se samozřejmě touto věcí zabývat.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="049" NAME="Magda Kósáné Kovács" AFFILIATION="PSE">
      <P id="36">
        <s id="98">(HU) Děkuji vám, pane předsedo.</s>
        <s id="99">Minulý týden uvítal papež ve Vatikánu členy Maďarské konference katolického duchovenstva.</s>
        <s id="100">Na této audienci hlava katolické církve vyjádřila poděkování za aktivity maďarské církve a kritizovala sekulární stát, který podle jeho slov trestá rodiny, odsoudil zákon umožňující registraci nesezdaných párů jako legálních partnerství, protože legalizuje soužití nesezdaných párů a propůjčuje občanská práva homosexuálním partnerstvím.</s>
        <s id="101">Papež zdůraznil, že tento zákon nejenže odporuje církevní nauce, ale také porušuje maďarskou ústavu.</s>
      </P>
      <P id="37">
        <s id="102">V sekulární Evropě členské státy nezasahují do církevních věcí a církev nevyvíjí ideologický tlak na stát.</s>
        <s id="103">Lisabonská smlouva zaručuje základní lidská práva, včetně svobody vyznání, a zakládá institucionální vztahy mezi EU a církvemi.</s>
      </P>
      <P id="38">
        <s id="104">Spolupráce se však může zakládat jedině na vzájemnosti a z toho důvodu naléhavě žádáme předsedu Komise pana Barrosa, aby jednal na základě mandátu, který mu byl propůjčen, a inicioval dialog s katolickou církví na ochranu sekulární Evropy a evropských hodnot.</s>
        <s id="105">Mnohokrát vám děkuji.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="050" NAME="Tunne Kelam" AFFILIATION="PPE-DE">
      <P id="39">
        <s id="106">Vážený pane předsedo, rád bych navázal na téma otevřené kolegou Thomasem Mannem ohledně přesunu schůzí Intergroups na čtvrteční odpoledne.</s>
        <s id="107">Pokud je smyslem tohoto rozhodnutí pomoci poslankyním a poslancům lépe se soustředit na plenární schůze, pak o tom dosti pochybuji.</s>
        <s id="108">Svým způsobem je naše práce být "holka pro všechno", dělit svůj čas mezi nejrůznější činnosti, a takovýto krok rovněž nemůže většině poslanců zabránit, aby ve čtvrtek odpoledne odjížděli, protože musí stihnout lety domů, aby se druhý den, v pátek, setkali se svými voliči.</s>
        <s id="109">A obávám se, že tímto způsobem budou Intergroups bohužel vklíněny mezi mlýnské kameny plenárních zasedání a setkávání s voliči.</s>
        <s id="110">To by, myslím, živoucí aktivity těchto skupin zcela ochromilo.</s>
      </P>
      <P id="40">
        <s id="111">Možná by bylo nejlepší důvěřovat Integroups, že si najdou nejpraktičtější a nejpružnější způsob existence samy.</s>
        <s id="112">Pane předsedo, Vaše odpověď Thomasu Mannovi je pro mě povzbudivým signálem.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="051" NAME="Catherine Guy-Quint" AFFILIATION="PSE">
      <P id="41">
        <s id="113">- (FR) Vážený pane předsedo, pane komisaři, trochu mě znepokojuje, že má být Komisi připomínána její odpovědnost za spravedlivé provádění evropských politik na území každého členského státu.</s>
      </P>
      <P id="42">
        <s id="114">Faktem je, že francouzská vláda vyčlenila region Auvergne a zbavila tamější místní plány zaměstnanosti zodpovědnosti za řízení prostředků Evropského sociálního fondu.</s>
        <s id="115">Postoj vlády je nepochopitelný.</s>
        <s id="116">Dotyčné orgány mají skvělou správní historii a toto stranické rozhodnutí ohrožuje struktury, které dlouhá léta usilují o integraci nejchudších lidí do společnosti.</s>
      </P>
      <P id="43">
        <s id="117">Evropská komise by měla francouzské vládě připomenout její povinnost chovat se soudržně a dodržovat pravidla provádění evropského financování.</s>
        <s id="118">Nemůžeme připustit, aby se dohody s Evropskou unií uplatňovaly v různých částech jedné země rozdělujícím, stranickým způsobem.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="052" NAME="Toomas Savi" AFFILIATION="ALDE">
      <P id="44">
        <s id="119">Vážený pane předsedo, v úvodní fázi vyjednávání o nové dohodě o partnerství a spolupráci mezi EU a Ruskou federací došlo k určitým zpožděním kvůli chování některých členských států, které mohou mnozí považovat za obstrukční.</s>
        <s id="120">Jsem rád, že předsednictví Rady EU, Komise a Litva dosáhly konsensu, který nám umožňuje obnovit platnost staré dohody, jejíž platnost v loňském roce vypršela.</s>
      </P>
      <P id="45">
        <s id="121">Odkládáním vyjednávání s Ruskem si řežeme sami pod sebou větev.</s>
        <s id="122">Existuje řada témat, od životního prostředí a energie až po vízové režimy, přistěhovalectví, přeshraniční projekty a nevyřešené otázky týkající se Gruzie a Moldávie, která vyžadují komplexní politickou shodu na společných cílech a opatřeních.</s>
        <s id="123">Věřím, že Komise při vyjednáváních využije svého mandátu v nejlepším zájmu všech členských států.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="053" NAME="András Gyürk" AFFILIATION="PPE-DE">
      <P id="46">
        <s id="124">(HU) Děkuji vám za slovo, pane předsedající.</s>
        <s id="125">Dámy a pánové, nadcházející sibiřský summit mezi Ruskem a Evropskou unií může přinést nové příležitosti.</s>
        <s id="126">Jedním z potenciálně důležitých výsledků schůzky bude dvoustranná smlouva, která by mohla dlouhodobě vymezit vztahy mezi oběma stranami.</s>
        <s id="127">V této smlouvě musí klíčové místo zaujímat otázky energetiky, zároveň ale nesmí sejít ze zřetele zásada reciprocity.</s>
      </P>
      <P id="47">
        <s id="128">Důležitým předpokladem budování reciprocity je ratifikace Smlouvy o energetické chartě Ruskem.</s>
        <s id="129">Tato smlouva zakládá transparentní vztahy na trhu s energií, přispívá k bezpečnosti nabídky a povzbuzuje investice.</s>
        <s id="130">Všechny tyto věci jsou nanejvýš důležité i pro Rusko.</s>
        <s id="131">Budou-li koneckonců zanedbávány kapitálové investice do vývoje, mohlo by Rusko náhle zjistit, že ztratilo schopnost plnit své závazky.</s>
        <s id="132">Ratifikace Smlouvy o energetické chartě Kremlem je proto v zájmu obou stran.</s>
      </P>
      <P id="48">
        <s id="133">Úspěch nadcházejícího summitu bude záviset na schopnosti členských států vystoupit ze stínu krátkodobých ohledů a v zájmu ochrany společného zájmu hovořit jedním hlasem.</s>
        <s id="134">Mnohokrát vám děkuji, pane předsedo.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="054" NAME="Pervenche Berès" AFFILIATION="PSE">
      <P id="49">
        <s id="135">. - (FR) Vážený pane předsedo, před chvílí jste uvedl, že vůbec nejste tak mocný.</s>
        <s id="136">Nicméně jsem si jista, že máte dostatečnou moc k provádění rozhodnutí Konference předsedů.</s>
      </P>
      <P id="50">
        <s id="137">Letos dne 24. dubna rozhodla Konference předsedů zcela správně, že požádá kvestory, aby znovu zvážili své rozhodnutí ze dne 26. září 2007 o přidělení prostor v budově Evropského parlamentu Evropské podnikové a parlamentní organizaci.</s>
      </P>
      <P id="51">
        <s id="138">Při posledním dílčím zasedání jsme schválili Stubbovu a Friedrichovu zprávu o lobbistech.</s>
        <s id="139">Upřímně řečeno, zřídit kancelář pro zástupce organizací zaměstnavatelů přímo v prostorách Parlamentu se mi zdá jako spojení dvou věcí, které by měly zůstat oddělené, a pokřivení našich vztahů se sociálními partnery - krok zcela cizí naší parlamentní tradici v Evropské unii.</s>
      </P>
      <P id="52">
        <s id="140">Kromě toho nerozumím, proč jsme po uvedeném rozhodnutí Konference předsedů obdrželi Vaším jménem pozvánku od místopředsedy Parlamentu pana Vidal-Quadrase na slavnostní otevření Evropské podnikové a parlamentní organizace dne 3. června.</s>
      </P>
      <P id="53">
        <s id="141">Pane předsedo, doufám, že celou svou autoritou zjednáte v této věci pořádek a zajistíte, aby rozhodnutí Konference předsedů bylo dodržováno.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="055" NAME="Filiz Hakaeva Hyusmenova" AFFILIATION="ALDE">
      <P id="54">
        <s id="142">(BG) Vážený pane předsedo, kolegové a kolegyně, čeká nás vydání příští monitorovací zprávy pro Bulharsko.</s>
        <s id="143">Jako místopředsedkyně Výboru pro regionální rozvoj a členka Hnutí za práva a svobody, strany, která je součástí vládnoucí většiny, bedlivě sleduji provádění Dohody o přistoupení Bulharska k EU.</s>
        <s id="144">Jsem si jista, že v minulém měsíci vláda naší země opět provedla nezaujatý rozbor problémových oblastí a vyhlásila odhodlání se jimi zabývat.</s>
      </P>
      <P id="55">
        <s id="145">To se projevuje na skutečnosti, že ke zlepšení čerpání evropských fondů byl vytvořen post nové místopředsedkyně vlády pro dozor nad operačními programy a jejich koordinaci.</s>
        <s id="146">To povede ke zlepšení komunikace s Evropskou komisí.</s>
        <s id="147">Místopředsedkyně vlády bude sledovat řádné plnění přijatých závazků.</s>
      </P>
      <P id="56">
        <s id="148">Probíhají systémové změny ke zefektivnění fungování správy na jednotlivých ministerstvech a státních agenturách.</s>
        <s id="149">Došlo k výměně vládních ministrů, je novelizován právní rámec resortu vnitra a bezpečnosti, jsou vyměňováni vysocí úředníci.</s>
        <s id="150">Nový ministr vnitra přijímá opatření pro boj proti korupci a zločinu.</s>
      </P>
      <P id="57">
        <s id="151">Bulharsko pokračuje na cestě k dosažení soudržnosti s členskými státy a jsem si jista, že evropské instituce podrobí úsilí naší země objektivnímu posouzení.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="056" NAME="Laima Liucija Andrikien" AFFILIATION="PPE-DE">
      <P id="58">
        <s id="152">(LT) Ráda bych využila tento prostor a pohovořila o diplomatické misi EU v Bělorusku.</s>
      </P>
      <P id="59">
        <s id="153">Docela nedávno byla v Minsku otevřena kancelář Evropské komise.</s>
        <s id="154">Diplomatické mise v běloruském hlavním městě má celkem 14 členských států.</s>
        <s id="155">Dvě další země EU, Nizozemsko a Finsko, udržují s Běloruskem styky z jiných zemí EU.</s>
        <s id="156">Celých 11 členských států však udržuje s Běloruskem styky z Moskvy.</s>
        <s id="157">Jde například o Rakousko, Belgii, Řecko, Dánsko, Španělsko a bohužel také o Slovinsko, zemi, která v současné době Evropské unii předsedá.</s>
        <s id="158">Podle mého názoru je běloruskému lidu vysílán špatný signál, zejména v době jeho snahy o odpor proti plánům režimu obětovat Bělorusko Rusku.</s>
        <s id="159">Věřím, že je načase vyzvat všechny členské státy, aby s Běloruskem začaly udržovat styky ze svého vlastního území, a ne z Moskvy.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="057" NAME="Předseda">
      <P id="60">
        <s id="160">Tím je tento bod uzavřen.</s>
      </P>
    </SPEAKER>
  </CHAPTER>
</document>
