<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document>
  <CHAPTER ID="007-14">
    <P id="1">
      <s id="1">14.</s>
      <s id="2">Výroba opia pro lékařské účely v Afghánistánu (hlasování)</s>
    </P>
    <P id="2">
      <s id="3">- Zpráva pana Cappata</s>
    </P>
    <P id="3">
      <s id="4">- Před hlasováním</s>
    </P>
    <SPEAKER ID="113" NAME="José Ignacio Salafranca Sánchez-Neyra" AFFILIATION="PPE-DE">
      <P id="4">
        <s id="5">(ES) Pane předsedo, dříve než přistoupíme k hlasování o zprávě pana Cappata, bych rád Parlamentu vysvětlil, že se do španělské verze vloudila chyba: v odst.</s>
        <s id="6">1 písm. b) na třetím řádku od konce zní text "provádění pilotních projektů", zatímco autentickou verzí je verze anglická, která zní (EN) "hledání možností".</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="114" NAME="Předseda">
      <P id="5">
        <s id="7">Děkuji vám za důkladné prohlédnutí textu.</s>
        <s id="8">Samozřejmě se to opraví.</s>
      </P>
      <P id="6">
        <s id="9">- Před hlasováním o pozměňovacím návrhu č.</s>
        <s id="10">4</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="115" NAME="Marco Cappato" AFFILIATION="ALDE">
      <P id="7">
        <s id="11">zpravodaj. - (IT) Pane předsedo, dámy a pánové, nejprve bych vám chtěl prominout špatnou výslovnost mého jména a za druhé, pokud jde o pozměňovací návrh č.</s>
        <s id="12">4, bych chtěl navrhnout, aby se zachovala tzv. faktická část pozměňovacího návrhu, tj. pouze první část.</s>
      </P>
      <P id="8">
        <s id="13">"poněvadž se ve zprávě Mezinárodního úřadu pro kontrolu narkotik uvádí, že světová nabídka opiátů pro lékařské účely je nadměrná",</s>
      </P>
      <P id="9">
        <s id="14">(IT) - Pane předsedo, dámy a pánové, pozměňující návrh by měl končit zde; pokud nejsou žádné námitky, budeme takovému případu příznivě nakloněni.</s>
      </P>
      <P id="10">
        <s id="15">(Ústní pozměňovací návrh byl přijat.)</s>
      </P>
      <P id="11">
        <s id="16">- Před hlasováním o pozměňovacím návrhu č.</s>
        <s id="17">5</s>
      </P>
    </SPEAKER>
    <SPEAKER ID="119" NAME="Marco Cappato" AFFILIATION="ALDE">
      <P id="12">
        <s id="18">zpravodaj. - (IT) Pane předsedo, dámy a pánové, omlouvám se, opět jde o faktické nahrazení; poněvadž se cituje afghánský zákon, náležité znění zákona je třeba nahradit:</s>
      </P>
      <P id="13">
        <s id="19">"poněvadž se v afghánské ústavě uvádí, že stát zabráni jakémukoliv pěstování a pašování narkotik a poněvadž afghánský protidrogový zákon z roku 2005 upravuje možnost povolené produkce a distribuce kontrolovaných látek v Afghánistánu;"</s>
      </P>
      <P id="14">
        <s id="20">(Ústní pozměňovací návrh byl přijat.)</s>
      </P>
    </SPEAKER>
  </CHAPTER>
</document>
